\section{Computerarithmetik}

\subsection{Addition}
Überträge der MSBs gehen verloren (carry bit) oder erfordern eine $n+1$-stellige Binärzahl.

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{badd}
  \caption{Binäre Addition}
\end{figure}

\subsection{Subtraktion}
Auch die Subtraktion zweier n-stelliger Binärzahlen $a-b$ funktioniert ähnlich zu den Dezimalzahlen.

Ist der Minuend kleiner als der Subtrahend, erhöht man den Minuenden um $2^n$ auf eine $n+1$-stellige Binärzahl. Diese Erhöhung heisst Borrow, wird aber aus technischen Gründen oft auch Carry genannt.

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{bsub}
  \caption{Binäre Subtraktion}
\end{figure}

\subsection{Zweierkomplement}
Bisher haben wir vorzeichenlose Ganzzahlen betrachtet (unsigned integer), also bei $n$ bit die Zahlen 0 bis $2^n-1$. Bei Dezimalzahlen kennzeichnet man positive und negative Zahlen mit einem Vorzeichen, aber im Binärsystem gibt es nur 0 und 1. Das MSB dient uns als Vorzeichen und wird interpretiert als $0=+$ und $1=-$. Man muss also wissen, ob eine Binärzahl vorzeichenbehaftet oder vorzeichenlos interpretiert werden soll (Information ist nicht in der Codierung enthalten).

Das Zweierkomplement des Zweierkomplements von b ist wieder b.

Es gibt zwei Verfahren um das Zweierkomplement einer Zahl zu bilden/aufzulösen.
\begin{itemize}
	\item $\neg(b-1)$
	\item $\bar{b}+1$
\end{itemize}

\paragraph{Java} \hfill \\
Das Zweierkomplement wird in Java bequem durch das unäre - dargestellt, z.B. \lstinline|int y = -x;|

Java interpretiert Integer-Datentypen immer als signed: int, short, byte, long. Zusätzlich gibt es die Klassen Integer, Short, Byte Long, die meist statische Attribute für Meta-Informationen haben.

\subsection{Vergleichsoperatoren}
Die sechs Vergleichsoperatioren führen zwei Ganzzahlen auf einen boolean zurück \lstinline|==, =, <,>, <=, >=|. Alle zusammenhänge können auf \lstinline|==, <| reduziert werden.

\subsection{Multiplikation und Divison}
Bei kleinen positiven Binärzahlen sind die obersten Bit allesamt 0 und bei kleinen negativen Binärzahlen sind die obersten Bit allesamt 1. Erhöht man die Anzahl der Bits, müssen die obersten Bits mit dem Vorzeichen aufgefüllt werden: Sign Extension.

\subsubsection{Multiplikation}
Die Darstellung der Zahl benötigt im grössten Fall 2n Bit. Das Ergebnis einer Multiplikation benötigt also im allgemeinen Fall doppelt so viele Bits wie die einzelnen Operanden.

In Java hat das Ergebnis von Addition und Multiplikation denselben Typ wie die Operanden: (int * int = int). Java und viele andre Hochsprachen verlieren somit einen Teil des Ergebnisses. Der Prozessor jedoch berechnet meistens das volle Ergebnis. Das Problem kann mit einer Konvertierung in einen long gelöst werden.

\paragraph{Singed Multiplikation} \hfill \\
Die signed Multiplikation ist nicht gleich der unsigned Multiplikation. Die Signed multiplikation ergibt in den unteren n Bit das Gleiche auch bei der unsigned Multiplikation.s

\textbf{Verfahren:}
\begin{enumerate}
	\item Bei allfälligen negativen Operanden n-Bit Zweierkomplement bilden
	\item Unsigned Multiplikation durchführen
	\item 2n-Bit Zweierkomplement $N_{2}$ vom Ergebnis bilden, falls genau ein Operand negativ.
\end{enumerate}

\subsubsection{Divison}
Die Division Operation sollte gemieden werden, weil sie eine sehr langsame und rechenintensive Operation ist. Die Division kann für Zweierpotenzen durch Rechts-Shifts ersetzt werden. Moderne Compiler optimieren Divisionen nach Möglichkeit weg.

